\part*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{part}{Remerciements}
\markboth{Remerciements}{Remerciements}

Je tiens à exprimer ma profonde gratitude à toutes les personnes qui ont participé, de près ou de loin, à l'élaboration de ce livre. 

À mon cher comité d'encouragement, qui a compris le sens du mot ``patience'' à un niveau entièrement nouveau pendant que je naviguais dans la mer tumultueuse de l'écriture. À eux, je dédie la phrase suivante : ``La patience est une vertu, surtout quand on attend le prochain chapitre d'un livre qui semble éternel''. 

Aux merveilleux conseillers qui ont dirigé mon navire quand je me trouvais face à la page blanche, la bête la plus effrayante pour tout auteur. Vous avez transformé ce monstre en un ami fidèle, qui m'a inspiré au lieu de me terrifier. Laissez-moi vous offrir une variante de la célèbre citation de Nietzsche: "Quand vous regardez longtemps une page blanche, la page blanche vous regarde aussi".

À ceux qui ont relu le manuscrit, je vous remercie pour votre courage à vous aventurer dans la jungle des mes premières ébauches. Vous êtes les véritables explorateurs de l'inconnu, les Indiana Jones du monde littéraire. Comme le disait Voltaire, "L'écriture est la peinture de la voix"; grâce à vous, ma peinture n'a pas les couleurs d'un Picasso lors d'une période très, très abstraite. 

Enfin, à tous ceux qui m'ont encouragé tout au long de ce processus d'écriture, votre soutien a été le vent dans les voiles de mon navire. Merci d'avoir été mon phare dans la tempête, mon café dans les matinées sombres, et la bouteille de champagne prête à être débouchée à l'arrivée.

Merci à vous tous.